捐血需知的黑歷史：河南賣血血禍

河南「血禍」是指20世紀90年代發源於中華人民共和國以河南省為中心的華北地區並影響到全國的愛滋病等傳染病大規模感染事件，因傳播途徑以血液傳播為主而得名，感染者大多參與過賣血或在疫區接受輸血。疫情最早發現於河南省，河北、山東、山西、安徽、四川、貴州等地疫情都較為嚴重，以河南省的大流行最為知名。

80年代後期開始，為了緩解城市中的「血荒」問題，中央政府採取了「計劃獻血」的政策，向各地方政府下發採血指標。同時期中國也從國外進口血液製品設備，希望發展血液製品行業。由於賣血既可以幫助完成採血指標，又可以讓農民「增加收入」，地方官員們開始和農村血販們合謀鼓勵賣血，農村也湧現出了大量單採血漿站和農民獻血者，獻血者每人每次可以領取50元，民間俗稱「胳膊一伸，露出青筋，一伸一拳，五十大元」；而血販則可以從官方的血液中心及採血公司獲取報酬；這也催生出農村的賣血產業鏈。

此外，愛滋病剛剛進入中國，直到1995年每年報道的愛滋病感染者只有千餘，主要通過毒品和性傳播，且傳播範圍相對有限──由於愛滋病在國外主要通過注射毒品與性接觸傳播──基於中國人婚戀觀念相對保守以及國家嚴厲打擊毒品等原因，醫療界許多人都不認為愛滋病有可能在中國大流行，因而也缺乏相應的應對措施。

1991年，作為河南省人大代表的高耀潔了解到河南部分農村因為賣血而肝病流行，同年河南南部許久未見的瘧疾重新開始流行，次年河南普查發現丙肝發病率堪比乙肝。1993年，河南省周口地區主管血庫的王淑平醫生發現部分獻血者肝化驗數據異常，發覺丙肝流行，並上報衛生廳。後來她有聽河南省衛生廳說天津血站有發現愛滋病混入──1995年，她首次化驗檢測到愛滋病例，然後收集各地409份樣本用4家公司試劑檢測愛滋病，發現HIV抗體陽性反應率均在13%左右，因此攜帶樣本到北京訪問預防醫學科學院院長曾毅，最終確認16份樣本檢測出13份HIV陽性，3份不確定，最終上報愛滋病流行。王淑平在自述書中提到衛生廳會議上當時的省疾病防控處處長指責她要將「衛生廳廳長和處長搞下台」，她的工作單位最終被解散，本人也在2001年飄零美國。1996年，高耀潔教授在河南省會第一次會診到愛滋病人，發現感染源來自於血庫，隨後開始對愛滋病疫情的調查，並自行出資進行防艾宣傳活動。而早在1994年，河南的衛生檢疫部門就已經從蘭州和上海生物製藥所知悉其所提供的血漿含有愛滋病。

高耀潔說，「愛滋病傳染是一場人類災難。我認為這次的愛滋病危機跟恐怖襲擊和世界大戰屬於同一級別。」她在一次CNN採訪中這樣說。從一開始，她就認為這樣一場大規模的傳染病，如果及時採取了措施，是完全可以避免的。專家們曾希望中國政府高層可以發出緊急命令，作出反應。世界知名的愛滋病防治專家何大一博士解釋：「中國的系統是典型的自上而下，」他說，「除非得到了高層的指示，否則他們都會消極對待。但是對於這樣一場公眾的健康危機，不作為無疑意味着將死很多人。」日積月累， 儘管愛滋病受害者的人數不斷增加，那些政府官員還是熟視無睹。

高耀潔去找河南省的地方官員，告訴他們她收集到的驚人訊息，希望政府可以立即行動。官員試圖讓她閉嘴，「以後不要再說了，河南愛滋病問題解決了。」 當時，血液販子和當局都不願泄露真相。2006年，一個熟悉血液採集站的中國分析家說：「這些血液採集站都是國企，部分由公共健康系統下的公司資助。它們與醫院處於同一系統中，衛生系統的高層管理人員有特殊動機去隱藏問題。」

了解到情況的嚴重性，高耀潔決定公開揭發。她說：「我是個醫生，個人的職責是引起更多的人對愛滋病的關注，竭盡全力將這場災難下降到最低程度。」 高 耀潔說，現在這種情況是貪婪的本地官員和商人從事血液生意的後果。這些缺德的醫務人員在黑血站老闆的掩護下，從事血液買賣的活動。高耀潔在一次《時代雜誌》採訪中告訴記者，「愛滋病在中國的傳播並非因為賣淫或者吸毒。因為當地腐敗官員捂蓋事實真相，他們擔心愛滋病疫情一旦曝光，他們參與此類勾當的罪過也 會受到懲罰。」

地方政府官員切斷了解決這場危機的唯一通道：面對問題。他們隱藏問題，並借着大眾宣傳媒體，誤導愛滋病病毒的傳播途徑，說是來自於性亂與吸毒。多年來，農村人得到的都是錯誤消息。根據一項對一萬名人的調查，不到15% 的人能正確的說出HIV傳播的方式或者如何保護自己。他們並不知道愛滋病病毒可以通過血液感染而傳播。「輸血加劇了愛滋病的傳播，並非像他們聲稱的是性接觸傳染，」高耀潔在一次路透社的採訪中說，「這是真實的，尤其是在河南、安徽、四川和廣西省貧窮的偏遠地區。」

她反對官方宣傳「愛滋病在中國的主要傳播途徑是性傳播和吸毒傳播」的觀點，她認為中國農村並沒有多少同性戀人口，貧窮的農民也無力購買毒品。此外，經武漢中南醫院桂希恩教授在河南駐馬店調查500多愛滋病病人, 夫妻 同居時間在5年以上, 對方感染愛滋病病毒者,40多人,證實愛滋病性傳播的機率不到10 %, 因中國的愛滋病病毒類型與外國不同, 過分強調官方的觀點助長了人們對於愛滋病患者的偏見。人們認為，既然吸毒或性濫交是愛滋病的主要傳播途徑，那麼得愛滋病的人必定大多從事這類活動，進而稱愛滋病為「髒病」。愛滋病患者也因而受到歧視甚至侮辱，並殃及家人。

「社會對愛滋病人不理解。人們認為：這病是「髒病」。 …… 其實，中原地區人感染愛滋病，大都不是因為性亂，而是賣血。」

她還認為地方政府時常掩蓋愛滋病血液傳播的嚴重性，另外，許多「有知識的人」也在「說假話」，「辦假事」，「造假貨」, 特別是假藥, 危害了更多人的生命。[20]2003年12月，高耀潔在同吳儀會面時，否定了「吸毒和性是中國愛滋病傳播主要途徑」的說法，並直言告訴吳儀：「他們在騙你」。此外，高耀潔還認為，強調性傳播愛滋病的目的是為了掩蓋政府的失職。

血漿經濟

點解吸血關愛滋病事
Btw捐血點解要需知
紅十字不嬲都有把關
大陸閪又唔會捐

因為重用針筒

篇文搞咩？重用針筒都冇講

係，就係因為重用針筒。
但問題係，你估1990年的中國人會唔知道不能重用針筒？
呢個唔只係衛生醫學問題，更係社會科學問題

你估1990年的中國做血站的人，知唔知道不能重用針筒？
呢個唔只係衛生醫學問題，更係社會科學問題。

2 月 14 日《城寨》節目中，前中央政策組成員劉細良狠狠地批評社福機構，當中的說話發人深省，亦反映到香港崩壞到一個極點。之前的節目，劉細良批評部份社福機構，坐擁大量盈餘，在這危難關頭，仍像隋文帝一樣孤寒成性，現時疫情嚴重，仍不花分文購買應急物資予服務對象。其中紅十字會贊助的機構，寫信向劉細良索取消毒用品，按情理上，《城寨》根本不用補貼這些大白象機構。劉細良仍然以人道先行，分發部份物資予該紅十字會轄下機構。可是，劉細良之後收到紅十字會公關部私訊，沒有姓名、沒有職銜，內容是說紅十字會沒有向他索取清潔用品，要求他刪除該集內容。首先，紅十字會總會的確沒有向劉細良索取用品，但他轄下的機構與他們無關？按他們的非典型人類邏輯，北京樓並不屬於美心集團。連這樣的公關 ABC 問題也未攪清楚，就以私訊形式向《城寨》施壓，這樣的關公災難，實在令人搖頭嘆息。我們的捐款，就是給這些人出糧，你還會捐款嗎？

在國難當前，《城寨》艱苦經營下，仍可以號召到不少人捐贈物資予有需要人士，紅十字會，你們過去一個月替香港人做過甚麼？刻薄點說，在乞兒兜攞飯食完，仲要洗銅銀夾大聲，這是甚麼的世界？當醫護面臨壓力，社總與一眾同路組織，發起社工一人捐一天薪金予醫護罷工基金，各大社福界頭目，就如劉細良所說，自反送中開始，就沉默得令人害怕。當一班保皇黨議員落選後，得到港共的政治公援，繼續美化極權港共。這班所謂的社福界社會良心，就像早年的中學會考中文作文試題，選擇了「適當的沉默」。危難當前退到人群之後，到疫情過後歌功頌德，你們的薪金也不過是政治公援而已。港澳辦主任換上夏寶龍，奶共牧師管浩鳴可以有勇氣問他為何強拆十字架嗎？不過對管浩鳴來說，維護夏寶龍，較維護夏其龍神父更重要。當專業失去了初心、制度失去了民心、官員失去了良心，香港怎能不走在覆亡之路。